北京不會向梵蒂岡讓步

北京不會向梵蒂岡讓步
（資深傳媒人 潘小濤） - 潘小濤

論壇

近日不斷傳出梵蒂岡與北京就主教任命問題達成共識。設計圖片

近日不斷傳出梵蒂岡與北京就主教任命問題的框架性協議已準備就緒，可在數月內簽署，為雙方關係帶來歷史性突破。由於主教任命權一直是中梵之間的最大分歧，一旦此關突破，建交似乎是水到渠成。

教廷消息透露，根據協議，梵蒂岡將來在任命內地主教的問題上有發言權。有外國傳媒更報道，北京與梵蒂岡的談判是在越南模式基礎上獲得重大進展的。所謂越南模式，就是指教廷和越南政府會就越南國內的主教任命進行協商，教宗擁有否決權，而最後的人選也是由教宗任命。雖然這已是教廷的一大讓步，畢竟過往主教任命是教宗的絕對權力，但在越南模式上，教廷對主教有很大的主導權。北京真的願意在協商中國各區的主教人選時，讓教宗擁有否決權？

首先，習近平是毛澤東之後歷任中共領導人中，最敵視宗教的。近年中央三令五申禁止官員信仰宗教，視之為蠶食其政權的重要因素。國家宗教局長王作安在黨刊《求是》撰文稱，不准信宗教是每個黨員不能觸碰的紅線，「共產黨和上帝（佛祖），只能選一個」，對「已信教」的黨員，要透過思想教育使其放棄宗教信仰，堅持不改的必須進行組織處理。

網上也流傳兩張圖片，顯示幾名新疆警察拉起「堅決拒絕任何宗教，不信仰宗教」的橫額，並有警察在上面簽字。這絕非幾名警察自把自為，而是切實反映中央對待宗教的態度。

事實上，習近平上台後，浙江、河南、山東等地陸續出現強拆教堂事件，特別是浙江，1,200至1,700座教堂被指違規建築而強行拆毀十字架甚至夷為平地。習近平在2016年的全國宗教工作會議上表示，要堅持由中共領導宗教，自主自辦，堅決抵禦境外利用宗教滲透中國，防範宗教極端思想侵害，並說宗教問題始終是中共治國「必須處理好的重大問題」、「關係國家安全和祖國統一」。

習的講話，正正反映了中共宗教政策的最高指導原則，新疆維族涉及疆獨和宗教兩大中共心病，近期被「重點招呼」是必然的（外媒指中共將數以千計維族人關進「再教育營」，接受政治思想教育），但它會放過教廷，任由教宗堂而皇之進入中國，領導逾千萬地下天主教會信眾？

中梵建交逼切性大不如前

十多年前，北京還有逼切性和需要跟教廷建交。一來他們要改善形象，以吸引更多外資；二來要壓縮台灣的外交空間，教廷是台灣最重要邦交國，並對中南美洲信奉天主教的台灣邦交國有重大影響，一旦北京與梵蒂岡建交，就會對台灣外交造成沉重打擊。

可是，中國國力日強，在中國的經貿實力面前，不少中南美洲國家早已跟北京眉來眼去，強如巴拿馬也於去年倒向北京。如今北京對台灣的壓力是全方位，外交施壓的成效已不太顯著。

可以說，北京與梵蒂岡建交的逼切性大不如前，時間也站在北京一方，隨着中國國力日增，日後對梵蒂岡的需求更小，如今着急的反而是教廷官員。正如外媒引述教廷消息人士承認，「這份並非很好的協議，但梵蒂岡不知道未來十至二十年的情況，或者可能變得更差。」因此，如果中梵能夠達成主教任命協議，也只會是教廷作出重大讓步，教廷迫令自己任命的主教辭職、以騰空位置給北京認可的人選，就一點不出奇了。

不過，梵蒂岡這樣做必定是不道德及有違良知的。一旦與中共建交，意味着台灣的20多萬天主教徒要被放棄，而中國1,200多萬追隨梵蒂岡多年的地下天主教徒，不少人甚至因拒絕官方教會而被中共迫害，屆時也會被迫納入愛國教會的領導之下，叫他們情何以堪！

潘小濤
資深傳媒人